變相支持殖民換血的陽謀

2018年05月10日

變相支持殖民換血的陽謀
（時事評論員 林忌）

創科局宣佈推出科技人才入境計劃的先導計劃，單是首年已經要輸入1,000個海外或內地人才；這些打着「海外」之名的政策，一如大學的「國際生」，絕大部份都是來自中國大陸的學生，因此在輸入海外醫生問題上，市民都憂慮最終只會變成輸入來自中國大陸的醫生。

一直以來有關增聘海外醫生的爭論，分為三種立場：一、反對任何輸入醫生的做法；

二、恢復主權移交前，容許英聯邦醫生來港免試執業；

三、輸入海外醫生，早兩年有輿論要降低考試水準，變相令目前不合格的中國醫生能夠考試合格，這是最令人擔心的問題。

然而，當香港醫生嚴重短缺時，香港大學卻不務正業，與深圳於2012年在深圳合辦醫院，甚至要利誘港醫去深圳服務。港大深圳醫院院長盧寵茂曾接受《學苑》訪問時，直認中國醫療的問題包括醫生收紅包、以藥補醫等，因此港大在深圳開醫院，希望促進中國的醫療改革。

最奇怪的是，香港的親中醫生一面力指中國醫生有上述問題，因此要「撬牆腳」找香港醫生去深圳開醫院，同時又當中國醫生沒有醫德、習慣的問題，要放寬考試讓中國醫生來香港執業。

搶香港醫生時就力數中國醫生問題多多；要放中國醫生來香港，或如目前在大學進修為名，藉此得到「有限度執業」為實，就當問題不存在；這種搬龍門的雙重標準，即不斷說香港缺少人才，又不斷叫香港人改去大灣區發展；說香港人口老化，又不斷游說年輕人離港發展一樣，根本是殖民換血的陽謀。

內地資格質素參差

另一個問題是，2014年6月，香港醫學會在派給全港醫生的問卷之中，竟不是以醫學技術或者能力的角度，去討論是否容許免試給英聯邦醫生來港執業，而是以「有人持港英旗闖軍營」、「緬懷舊港英殖民時期」、「政治不正確」等政治理由，去反對輸入英聯邦醫生。

因此，面對香港醫生不足，卻堅決反對引入相同訓練制度的英聯邦醫生，除了保護香港醫生的收入之外，就只有政治上的原因。

這還涉及一個困擾香港、無法解決的問題，中國無論是學歷、專業資格，都可以用錢買回來，因此質素參差之極。全世界都有造假，但問題是中國的造假比率最高，最接近的香港變得最危險。

更深層次的問題，即中國醫生即使有技術，長期浸淫在中國大陸醫療架構的文化之內，收紅包、亂開藥，我們又如何保證中國醫生不會把這些「文化」帶到香港呢？因此最「政治不正確」的選擇——免試容許英聯邦醫生來港執業，正是最有效解決香港醫生荒之道，然而大家心知肚明，中共必定反對到底，於是醫生短缺就變成無法解決的死結。

林忌
時事評論員

林忌

上一則
多管齊下才能解決問題 (黃明欣)

下一則
世道人生：語言與政治 (李怡)